\chapter{EkKSPERIMEN DAN HASIL}
\section{Eksperiman}
\subsection{Dataset}
Di bagian ini, kita akan melihat pendeteksian sentimen positif dan negatif dalam ulasan pengguna. Dengan kata lain, kita akan mendeteksi apakah pengguna mengetik komentar positif atau komentar negatif dari komentar berbahasa sunda. Peneliti akan menggunakan model doc2vec dan library gensim pada Python untuk layanan tersebut. Ada dua kategori, yang positif dan negatif.
Peneliti akan menggunakan data yang telah dikumpulkan dari penelitian sebelumnya, data tersebut berupa data komentar pada youtube yang berbahasa sunda. Data komentar tersebut diambil untuk dapat diidentifikasi dan dimasukkan dalam kelompok dokumen kalimat positif atau negatif. Data tersebut dikelompokkan sesuai dengan  \textit{class}nya masing-masing yang jumlah dataset tersebut adalah sebanyak 415 data yang diambil dari 5 channel youtube yang berbahasa sunda. Dataset diformat dengan cara dimana setiap baris memiliki komentar yang diikuti oleh nilai yang sudah ditandai sebagai 0 dan 1, yang dimana 0 untuk positif dan 1 untuk negatif.   

Berikut adalah contoh dataset komentar yang sudah diberi label positif atau negatif \ref{tab1}:
\begin{table}[]
\centering
\caption{Data Komentar}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
ID & \multicolumn{1}{c|}{CONTENT} & CLASS \\ \hline
1 & Abdul maneteh goblog astor. & 1 \\ \hline
2 & Goblog si eta mah teuas.  & 1 \\ \hline
3 & Anjing pikaseurieun.    & 0 \\ \hline
4 & tiner seungit anjing.  & 0 \\ \hline
5 & Anjing lucu anak na mudingkeun wae kolot.  & 1 \\ \hline
6 & Asli anjing pikaseurieun.  & 0 \\ \hline
7 & si apil mah pikaseurieun anjing.    & 0 \\ \hline
8 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Goblog sutan setan eta teu apal duit mah tong mentok \\ ka warung tah.\end{tabular}   & 1 \\ \hline
9 & Si goblog di coret di kartu keluarga.  & 0 \\ \hline
10 & Gelo aing nempo na ge pikaseurieun anjing.   & 0 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab1}
\end{table}

\newpage
\subsection{Mendeteksi Sentimen Positif atau Negatif}
Di bagian ini, penelitian akan melihat pendeteksian sentimen positif dan negatif dalam komentar pada youtube. Dengan kata lain, peneliti akan mendeteksi apakah pengguna memberikan komentar positif atau komentar negatif tentang video yang diberikan. Disini peneliti akan menggunakan model doc2vec secara khusus dan library gensim Python untuk layanan tersebut. Ada dua kategori, yaitu positif dan negatif, dan memiliki datset lebih dari 400 komentar yang sudah diberi label. 


\subsubsection{Training Data}
Pertama-tama kita melatih model doc2vec untuk membuat model dari data training. Peneliti menggunakan doc2vec karena ingin menentukan vektor untuk setiap dokumen, tidak harus untuk setiap kata dalam dokumen, karena dokumen tersebut berisi komentar dati youtube dan akan melihat apakah komentar ini positif atau negatif. Doc2vec disediakan oleh library gensim dan  memiliki kelas yang disebut dengan TaggedDocument. Sekarang kita membuat fungsi utilitas yang akan digunakan untuk menghapus semua tag HTML, tanda baca, spasi, dan spasi berulang, dan akhirnya memecahnya dengan kata-kata. Berikut penjelasan perbaris nya :
\begin{enumerate}
    \item Pertama, akan dilakukan mengimport \textit{library python} pada gambar \ref{gambar4}, diantaranya yaitu:
        \begin{itemize}
            \item \textit{gensim}, digunakan untuk pemodelan topik, pengindeksan dokumen dan pencarian kesamaan.
            \item \textit{Doc2vec}, merupakan algoritma unsupervised untuk menghasilkan vektor dari kalimat atau paragraf atau dari dokumen.
            \item \textit{TaggedDocumen}, merupakan \textit{function} dari Doc2vec untuk menampilkan tag kata atau kalimat yang diinginkan dari sebuah dokumen.
        \end{itemize}   
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.70\textwidth]{figures/Import_library_python.PNG}}
\caption{Import Library
\label{gambar4}}
\end{figure}

    \item Gambar \ref{gambar5} merupakan fungsi untuk Pembersihan dan Pengacakkan Data
        \begin{itemize}    
            \item \textit{re}, digunakan untuk menghapus \textit{tags} HTML, tanda baca, spasi berulang.
            \item \textit{random}, digunakan untuk pengacakkan kata pada tiap dokumen.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.50\textwidth]{figures/Pengacakan_dan_Pembersihan_data.PNG}}
\caption{Pengacakan dan Pembersihan Data
\label{gambar5}}
\end{figure}
        \end{itemize}

    \item Gambar \ref{gambar6} merupakan fungsi untuk melakukan \textit{training data} dengan Doc2vec.
        \begin{itemize} 
            \item \textit{Import LIbrary re} dan \textit{import} modul \textit{os} untuk memungkinkan menggunakan operasi sistem sesuai yang dibutuhkan.
            \item Mendefinisikan variabel \textit{unsup sentennces} yang berisikan variabel kosong.
            \item Memanggil data \textit{training} dan data \textit{testing} dari file yang telah disediakan.
            \item Kemudian \textit{run} data tersebut.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.70\textwidth]{figures/Training_data.PNG}}
\caption{Data Training
\label{gambar6}}
\end{figure}
            \item Untuk skrip diatas mengambil contoh dataset dari komentar youtube yang kemudian memanggil data \textit{training} dan data \textit{testing}nya.
            \item File yang dibuka berbentuk teks atau berekstensi .txt.
            \item Variabel sent akan membaca f,
            \item Variabel words akan memanggil dan mengirimkan fungsi extract words dari skrip sebelumnya
            \item Kemudian list dari unsup sentences akan diupdate dengan menambahkan objek baru dan diberi tag.
        \end{itemize}
    
    \item Gambar \ref{gambar7} merupakan fungsi untuk melakukan save model.
    \begin{itemize} 
            \item Sebelum model disave atau disimpan lakukan pengocokkan terlebih dahulu,
            \item Kemudian gunakan perintah model = Doc2vec untuk membuat model dengan mennggunakan Doc2vec,
            \item Ketika model telah di save, barulah menghapus temporari nya agar memory pada ram berkurang.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.60\textwidth]{figures/Permuter_dan_Model.PNG}}
\caption{Save Model Data Training
\label{gambar7}}
\end{figure}
            \item Model disave untuk memudahkan kita dalam meng-edit file, kita tidak perlu mengetik ulang semua skrip dan tinggal membuka file tersebut jika ingin menguji ulang modelnya.
            \item Temporari \textit{training} merupakan data training yang sebelumnya kita gunakan untuk mencoba skripnya, namun karena kita telah membuat modelnya dan untuk menghemat memori dilakukan penghapusan temporari training agar tidak
terjadi lag ataupun hal lainnya
        \end{itemize}

\subsubsection{Prediksi}
Setelah model dilatih dan dapat menyimpulkan vektor yang berkaitan dengan apa vektor dokumen dengan dokumen baru. Jadi, diekstrak kata-kata dengan fungsi utilitas. Di sini peneliti menggunakan contoh frase yang ditemukan dalam komentar. Model latih tentang bagaimana kata-kata digunakan bersama dalam ulasan yang sama dan bahwa kata-kata ini disatukan dalam satu cara dan kata-kata lain berjalan bersama dengan cara yang berbeda. Berikut penjelasan dari perbarisnya :    
    \item Gambar \ref{gambar8} merupakan fungsi untuk melakukan prediksi dari model yang sudah di save sebelumnya.
        \begin{itemize}
            \item Infer vektor digunakan untuk mengkalkulasikan berapa vektor dari kata yang dberikan. Atau dengan kata lain mengubah kata yang diberikan menjadi bentuk vektor. Dari model yang telah dibuat,
            \item Kemudian gunakan perintah Doc2vec load dan masukkan nama file yang telah disimpan,
            \item Setelah itu masukkan skrip berikut yang artinya akan memanggil infer vector untuk mengkompres kalimat berikut menjadi bentuk vektor
            \item Cosine similarity digunakan untuk melihat kesamaan atau kemiripan dari suatu kalimat/paragraf yang diinginkan. Apakah kalimat tersebut dapat dikategorikan dalam satu kategori atau tidak.
            \item Kemudian masukan perintah berikut dimana sistem akan mengimpor cosine similarity dan kemudian gunakan function infer vector untuk membandingkan dua kalimat atau dokumen.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.70\textwidth]{figures/Prediksi_data_training.PNG}}
\caption{Prediksi Data Training
\label{gambar8}}
\end{figure}
        \end{itemize}

\subsubsection{Validation}
Pada tahap ini, akan dilakukannya prediksi dengan dataset baru, dataset yang digunakan berbeda dari setiap file, setiap barisnya memiliki tinjauan.  Tahap ini melakukan perbandingan dari hasil clasifikasi dan melihat perbedaan dari hasil akurasi prediksi menggunakan metode SVM dan Decision Tree. Dataset tersebut akan di lakukan load data ke dalam Sentvecs, sentences, dan sentiments dengan menggunakan model yang sama dari hasil training sebelumnya. Setelah itu dataset tersebut diacak, dan dimasukkan kedalam satu file untuk dilakukannya vektorisasi. Untuk dapat melihat score dari hasil clasifikasi dengan metode SVM dan Decision Tree maka dilakukan instansiasi terhadap metode tersebut agar mendapatkan hasil yang diharapkan. Kedua metode tersebut digunakan untuk menghitung score akurasinya. Setelah dihitung score nya dengan menggunakan SVM maka hasil akurasi yang didapat sebesar 66\%, dan hasil score dengan menggunakan Decision Tree adalah 56\%. 
    
    \item Gambar \ref{gambar9} merupakan fungsin untuk mengimport library kalisifikasinya.
        \begin{itemize} 
            \item Pertama kita akan mengimpor library SVM, Decision Tree dan numpy.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.70\textwidth]{figures/Data_terbaru.PNG}}
\caption{Training Dataset Baru
\label{gambar9}}
\end{figure}
        \end{itemize}
        
    \item Gambar \ref{gambar10} merupakan fungsi untuk menghitung nilai akurasi dengan metode SVM dan Decision Tree.    
        \begin{itemize} 
            \item Lakukan cek score dengan perintah scores = cross\_val\_score
            \item untuk melihat persentase dari hasil akurasinya yaitu dengan mengubah angka decimal ke dalam bentuk persen dengan cara : Hasil Akurasi x 100, dan di ambil dua angka dari setelah koma.
            
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.60\textwidth]{figures/Cek_score.PNG}}
\caption{Pengecekkan Score Validasi
\label{gambar10}}
\end{figure}
        \end{itemize}
    
\end{enumerate}

\section{Hasil}
\subsection{Data Training}
Hasil dari data training ini didapatkan dari pelatihan data komentar dan sudah dilakukan pengacakan sebelum dibuat menjadi model. Setelah itu  data tersebut disimpan dalam file d2v, dan sudah dalam bentuk vektor perkata.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.75\textwidth]{figures/hasiltraindata.PNG}}
\caption{Hasil Training Data dan Membuat Model Doc2vec.
\label{gambar11}}
\end{figure}

\subsection{Predikasi}
Prediksi dilakukan dengan meload data model yang sudah di training, dan melakukan perhitungann similarity untuk melihat kemiripan dari dokumen yang di masukkan. Hasil dari perhitungan similarity dari dokumen satu dengan dokumen lainnya memiliki nilai akurasi 42\%. Perhitungan nilai akurasi nya dapat dikonvert dari bilangan decimal ke bilangan 
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.75\textwidth]{figures/similarity.PNG}}
\caption{Hasil Prediksi dari Perhitungan Similarity.
\label{gambar12}}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Validasi}
Hasil validasi dapat dilihat dari meload dataset yang baru ke dalam \textit{sentvecs, sentences, sentiments}. Dan dilakukan klasifikasi dengan metode SVM dengan hasil akurasi 66\% sedangkan dengan metode Decission Tree mendapatkan hasil akurasi 56\%.
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.75\textwidth]{figures/hasilvalidasi.PNG}}
\caption{Hasil Akurasi dengan Metode SVM dan Decision Tree.
\label{gambar13}}
\end{figure}